%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Met groot enthousiasme en trots presenteer ik u mijn bachelorproef, het resultaat van een heel semester van intensief en grondig onderzoek. Deze proef vormt het hoogtepunt van mijn bacheloropleiding en markeert een belangrijke mijlpaal in mijn academische carrière.

Mijn bachelorproef gaf mij de unieke gelegenheid om de kennis en vaardigheden die ik in de loop van de afgelopen drie jaar heb opgedaan, in de praktijk te brengen. Het onderwerp van deze proef, de Swift OpenAPI Generator, liet me toe om mij onder te dompelen in een programmeertaal die ik nauwelijks kende. Het daagde mij uit om mijn creativiteit te gebruiken om een een oplossing te vinden. 

Ik wil graag mij promotor Steven Van Impe bedanken voor de begeleiding van mijn onderzoek en voor het delen van zijn diepgaande kennis en expertise. Daarnaast wil ik ook mijn co-promotor Tim Condon bedanken voor zijn bijdrage en advies bij mijn onderzoek. 

Het schrijven van deze bachelorproef was een zeer uitdagende, maar ook lonende ervaring. Ik hoop dat dit werk een waardevolle toevoeging kan zal zijn aan de bestaande kennis op dit gebied. Ik vertrouw erop dat dit werk niet alleen de kennis op dit gebied zal vergroten, maar ook anderen kan inspireren om verder onderzoek te doen naar deze en gelijkaardige onderwerpen.
